\documentclass[a4paper]{book}

\usepackage{vntex}
\usepackage{a4wide,amssymb,epsfig,latexsym,array,hhline,fancyhdr}
\usepackage{xurl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{multicol,longtable,amscd}
\usepackage{diagbox}%Make diagonal lines in tables
\usepackage{booktabs}
\usepackage{alltt}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}% For highlighting paragraph backgrounds
\usepackage{caption,subcaption}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[lined,boxed,commentsnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}% Standard graphics package
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx, caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphics}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabu}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,backgrounds}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{urlcolor=blue,linkcolor=black,citecolor=black,colorlinks=true} 
\setlength{\headheight}{40pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyhead[L]{
	\begin{tabular}{rl}
		\begin{picture}(25,15)(0,0)
		\put(0,-8){\includegraphics[width=8mm, height=8mm]{images/bklogo.png}}
		%\put(0,-8){\epsfig{width=10mm,figure=hcmut.eps}}
		\end{picture}&
		%\includegraphics[width=8mm, height=8mm]{hcmut.png} & %
		\begin{tabular}{l}
			\textbf{\bf \ttfamily Trường Đại Học Bách Khoa Tp.Hồ Chí Minh}\\
			\textbf{\bf \ttfamily Khoa Khoa Học và Kỹ Thuật Máy Tính}
		\end{tabular} 	
	\end{tabular}
}
\fancyhead[R]{
	\begin{tabular}{l}
		\tiny \bf \\
		\tiny \bf 
\end{tabular}  }
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\fancyfoot[L]{\scriptsize \ttfamily Bài tập lớn môn Kiến trúc Máy tính (CO2008) - Năm học 2019-2020}
\fancyfoot[R]{\scriptsize \ttfamily Trang {\thepage}/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}


%%%
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{3}
\makeatletter
% \newcounter {subsubsection}[subsection]
% \renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection .\@alph\c@subsubsection}
% \newcommand\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{4}{\z@}%
% 	{-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
% 	{1.5ex \@plus .2ex}%
% 	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
% \newcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{10.0em}{4.1em}}
% \newcommand*{\subsubsectionmark}[1]{}
\makeatother

% \everymath{\color{blue}}%make in-line maths symbols blue to read/check easily

\sloppy
\captionsetup[figure]{labelfont={small,bf},textfont={small,it},belowskip=-1pt,aboveskip=-9pt}
\captionsetup[table]{labelfont={small,bf},textfont={small,it},belowskip=-1pt,aboveskip=7pt}
\setlength{\floatsep}{5pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\textfloatsep}{5pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\intextsep}{10pt plus 2pt minus 2pt}
\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			ĐẠI HỌC QUỐC GIA THÀNH PHỐ HỒ CHÍ MINH \\
			TRƯỜNG ĐẠI HỌC BÁCH KHOA \\
			KHOA KHOA HỌC - KỸ THUẬT MÁY TÍNH 
		\end{center}
		
		\vspace{1cm}
		
		\begin{figure}[h!]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=3cm]{images/bklogo.png}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\vspace{1cm}
	
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c}
				\multicolumn{1}{l}{\textbf{{\Large Kiến trúc máy tính (CO2008)}}}\\\\\\
				~~\\
				\hline
				\\
				\\
				\\
				\multicolumn{1}{l}{\textbf{{\Large Nhóm: 6 ------ Học phần mở rộng}}}
				\\
				\multicolumn{1}{l}{\textbf{{\Large Chủ đề: Processors for Accelerating AI/ML}}}
				\\
				\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\vspace{1.5cm}
		
		\begin{table}[h]
			\begin{tabular}{rrlr}
				\hspace{5 cm} & Giảng viên:& Phạm Quốc Cường &\\
				
				& SV thực hiện: & Hoàng Tấn Phát &-- 1811137 \\
				& & Lê Trung Đan &-- 1810887 \\
				& & Nguyễn Gia Huy &-- 1810173 \\
				& & Tô Duy Hưng &-- 1810198 \\
			\end{tabular}
		\end{table}
		\vspace{1.5cm}
		\begin{center}
			{\footnotesize Tp. Hồ Chí Minh, Tháng 01/2020}
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
% 	\newpage
	\tableofcontents
% 	\newpage
	
	\chapter{Giới thiệu về AI accelerator}
	
	\textit{\textbf{Tại sao chúng ta cần phần cứng riêng cho trí thông minh nhân tạo?}}\\
	\begin{flushright}
	 Vì trí thông minh của máy đại diện cho một loại khối lượng công việc tính toán mà chúng ta chưa từng thấy. Các kiến trúc silicon hiện tại không phải hề tiết kiệm được thời gian - hay tiết kiệm năng lượng cho khối lượng công việc mới này. Cụ thể, trí tuệ máy móc cho phép và yêu cầu xử lý song song cực lớn, nhưng việc thiết kế bộ xử lý song song và phương pháp lập trình chúng là một nghệ thuật non trẻ. Gần như không có một giới hạn nào cho sự đổi mới tạo ra những mẫu thiết kế khác lạ mà con người có thể vươn tới.\cite{why}
	\end{flushright}
	\quad\\\\
	AI/ML\footnote{Artificial Intelligence -- Machine Learning -- Deep Learning: trí thông minh nhân tạo, học máy, học sâu} accelerator \cite{ai-acc-0} là một loại phần cứng chuyên dụng \cite{ai-acc-1} hoặc hệ thống máy tính \cite{ai-acc-2} được thiết kế đặc biệt để tăng tốc trí tuệ nhân tạo, đặc biệt là mạng neural nhân tạo, thị giác máy tính và học máy. Ứng dụng điển hình bao gồm những giải thuật dùng cho robot, internet of things và các tác vụ xử lý trên tập dữ liệu lớn hoặc dựa vào các cảm biến \cite{ai-acc-3}. Chúng thường là những thiết kế nhiều nhân và tập trung vào tính toán độ chính xác thấp\footnote{Low - precision Arithmetic: ví dụ như int, float chỉ có 8 hay 16 bit, tuy độ chính xác thấp hơn 32 -- 64-bit nhiều nhưng lại tốn ít bộ nhớ và bandwidth hơn, cho ra kết quả nhanh phù hợp neural network}, dataflow architecture\footnote{Dataflow Architecture: kiến trúc máy tính trái ngược với mô hình von Neumann truyền thống -- không có Program counter, mọi tác vụ thực thi đều dựa trên input của instruction, do đó thứ tự thực thi là không thể xác định trước được}, in-memory computing\footnote{In-memory processing -- xử lý trực tiếp trên bộ nhớ: một công nghệ thực thi các tác vụ trực tiếp trên bộ nhớ (main memory, RAM) thay vì storage (disks) để giảm độ trễ, cho phép dữ liệu được phân tích theo real-time (thời gian thực), tăng tốc báo cáo và đưa ra lựa chọn} \cite{ai-acc-4}.\\
	Đây là một nhánh công nghệ mới nổi lên trong những năm gần đây, vẫn chưa có một người chơi nào hoàn toàn nắm chủ được thế độc quyền. AI accelerator, cụ thể là các processor ngày nay có thể tìm thấy được trong nhiều dụng cụ trên khắp thế giới như smartphone, tablet, computer.\\\\
	Có nhiều hướng khác nhau để chế tạo processor cho việc tăng tốc trí tuệ nhân tạo.
	\begin{itemize}
	 \item Digital signal processor\footnote{DSP: vi xử lý đặc biệt cho việc xử lý tín hiệu Analog như hình ảnh, âm thanh, tín hiệu sóng,...; các general-purpose microprocessor có thể xử lý tín hiệu digital, nhưng khó mà hiệu quả với các tín hiệu Analog liên tục trong thực tế, DSP nhảy vào với chức năng đó hiệu quả hơn và tiết kiệm năng lượng \cite{w-dsp}} được sử dụng lần đầu vào năm 1993 để tăng hiệu quả việc nhận diện chữ cái \cite{ai-acc-6}
	 \item Heterogeneous computing: tích hợp một số processor chuyên dụng vào một hệ thống duy nhất, mỗi processor sẽ đảm nhiệm một nhiệm vụ cụ thể.
        \begin{itemize}
        \item Cell microprocessor \cite{ai-acc-13} có những tính năng gần giống với AI Accelerator như: tính toán độ chính xác thấp, kiến trúc dataflow,... nên được dùng cho cả AI.
        \item Vào những năm 2000, CPU ngày càng được tích hợp các SIMD\footnote{Single instruction, multiple data: thực hiện một tác vụ trên tập nhiều dữ liệu một cách song song, nói cách khác, chỉ có một instruction được đưa ra nhưng computation được thực hiện nhiều lần song song với nhau} unit, có hỗ trợ tính toán độ chính xác thấp.
        \end{itemize}
    \item Sử dụng GPU -- bộ xử lý đồ hoạ: mạng neural và điều khiển hình ảnh có các phép tính giống nhau, khiến GPU ngày càng trở nên phổ biến trong việc học máy \cite{ai-acc-22}
    \item FPGA: Các framework về deap learning vẫn còn đang phát triển mạnh mẽ, việc tạo ra phần cứng chuyên dụng sẽ mang lại rắc rối trong tương lai. Các thiết bị có khả năng lập trình lại như FPGA khiến việc thay đổi phần cứng, framework và cả phần mềm trở nên dễ dàng hơn \cite{ai-acc-10}.
        \begin{itemize}
        \item Intel đã mua lại Altera để tích hợp FPGA vào các CPU dành cho server để tăng tốc AI \cite{ai-acc-32}
        \item Microsoft sử dụng FPGA của Altera và Xilinx để tăng tốc suy luận (inference) \cite{ai-acc-30}
        \end{itemize}
    \item Dù GPU và FPGA làm tốt hơn CPU nhiều với các tác vụ AI, sử dụng ASIC\footnote{Application-Specific Integrated Circuit: mạch tích hợp chuyên dụng là những vi mạch được tối ưu hoá cho một tác vụ nào đó nhưng không thể lập trình lại dùng cho việc khác được.} có thể mang lại hiệu năng tăng đến 10 lần \cite{ai-acc-34}.
	\end{itemize}
	Sau đây nhóm sẽ đi vào phân tích một số processor phổ biến được dùng trong ngành công nghiệp cực hot này.
	
	
	
	\chapter{Một số processor chuyên dụng để tăng tốc cho AI/ML}
	
	\section{APPLE A12 \& A13 BIONIC CHIP}
	
	\subsection{Giới thiệu}
    Apple A13 Bionic là con chip mới nhất của Apple ra mắt vào tháng 9/2019 kèm với bộ 3 iPhone: iPhone 11, iPhone 11 Pro và iPhone 11 Pro Max.\\
    Phiên bản tiền nhiệm của nó là Apple A12 Bionic ra mắt vào năm 2018, trang bị trên bộ 3 iPhone Xr, iPhone Xs và iPhone Xs Max.
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/A12.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/A13.jpg}
    \end{subfigure}
    \linebreak
    \caption{A12 Bionic (trái) và A13 Bionic (phải)}
    \end{figure}
    
    \subsection{Cấu tạo}
    
    \begin{center}
    \begin{tabu}{|| p{3cm} || p{6cm} | p{6cm} |}
    \hline
    \hline
    & A12 & A13\\
%     \hline
    \hline
    ISA\footnote{Instruction Set Architecture: kiến trúc tập lệnh} & ARMv8.3 & ARMv8.4\\
    \hline
    & Vortex, Tempest, Chinook & Lightning, Thunder\\
    \hline
    Core,thread & 6,6 & 6,6\\
    \hline
    SX trên quy trình & 7nm của TSMC\footnote{Taiwan Semiconductor Manufacturing Company – một công ty chế tạo chất bán dẫn ở Đài Loan} & 7nm của TSMC\\
    \hline
    Transistors\footnote{Số lượng bóng bán dẫn – một loại linh kiện bán dẫn chủ động, được sử dụng như một phần tử khuếch đại hoặc một khóa điện tử.} & 6,9 tỷ & 8,5 tỷ   tăng hiệu năng ít nhất 20\%\\
    \hline
    Sử dụng công nghệ & CMOS\footnote{Complementary Metal-Oxide-Semiconductor – công nghệ chế tạo mạch tích hợp.} & CMOS\\
    \hline
    Khuôn & $83.27mm^2: 9.89mm \times 8.42mm$ \cite{apple-4} & $98.48mm^2$\\
    \hline
    & Bộ đệm phức tạp của CPU \footnote{Central Processing Unit – bộ xử lý trung tâm} vẫn giữ nguyên kích thước, sự khác biệt duy nhất là bố trí lại theo cách “sạch sẽ” hơn. & 2 lõi hiệu năng (Lightning) dùng để quay video 4K, chơi game và 4 lõi hiệu quả (Thunder) để xử lí các tác vụ sử dụng ít năng lượng như nhận cuộc gọi, khởi chạy Safari, gửi tin nhắn. Tuy nhiên 4 core này vẫn đủ nhanh để xử lý hầu hết các tác vụ thông thường của người dùng.\\
    \hline
    & Bốn lõi nhỏ được đặt phía dưới cùng ở trung tâm (hình bên dưới) bao quanh các bộ nhớ đệm luận lý L2 và memory banks của chúng. & Trong quy trình TSMC, các lớp chip được khắc bằng kỹ thuật in khắc cực tím (EUV), giúp cho các transistor nhỏ hơn, đóng gói chặt chẽ hơn và rò rĩ ít năng lượng hơn. Trong thực tế, điều đó có nghĩa là nhiều transistor hơn trong cùng một không gian, nhưng tốc độ xung nhịp cao hơn ở cùng mức tiêu thụ điện năng. Điều này được thấy rõ ở chip A13 Bionic\newline \\
    \hline
    & Hệ thống bộ nhớ đệm được thiết kế lại rất lớn, trái ngược với A11 và các SoC \footnote{System-on-a-chip – hệ thống trên chip} trước đó, thấy được sự phân tách rất rõ ràng thành bốn bộ. Trớ trêu thay, điều này trông khá giống với Snapdragon 845. \cite{apple-1} & Apple tuyên bố A13 là vi xử lý di động nhanh nhất hiện nay và hãng cũng nói rằng, đồ họa GPU trên chipset này mạnh chưa từng có trên thiết bị di động. \cite{apple-2} \cite{apple-3}\\
    \hline
    \end{tabu}
    \end{center}
	
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/Cau tao A12.jpg}
	\linebreak
    \caption{Cấu tạo chip A12 Bionic}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/Cau tao A13.jpg}
	\linebreak
    \caption{Cấu tạo chip A13 Bionic}
	\end{figure}
	
	\subsection{Tăng tốc độ cho AI/ML}
	Apple tuyên bố A13 là nền tảng học máy tốt nhất cho điện thoại thông minh nhờ một số cải tiến. Trong đó, trọng tâm là bộ tăng tốc chuyên dụng mới trong CPU.\\
    Đồng thời, A13 có thể được sử dụng để xử lý ngôn ngữ tự nhiên trên thiết bị, phân loại hình ảnh và video, tạo ra các nhân vật hoạt hình trong ứng dụng AR \footnote{Augmented Reality: thực tế tăng cường - là góc nhìn trực tiếp hay gián tiếp về môi trường vật lý, thực tế nơi mà các yếu tố được "tăng cường" bởi thông tin nhận thức do máy tính tạo ra, lý tưởng trên nhiều phương thức cảm quan bao gồm thị giác, thính giác và xúc giác.} và hơn thế nữa.\\
    Để làm được điều đó, A13 đi kèm với Bộ điều khiển máy học, cho phép các mô hình ML được lên lịch trên CPU, GPU và Neural Engine, tùy theo bộ phận nào mạnh cái gì thì làm cái nấy (CPU thì mạnh về xử lý tuần tự, GPU thì mạnh xử lý song song, Neural Engine thì mạnh xử lý về toán). Điều này giúp cho nó trở thành một trong những nền tảng tích hợp đầy đủ có thể tự cân bằng hiệu quả và hiệu suất \cite{apple-2}.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/A13 MLController.jpg}
	\linebreak
    \caption{Bộ điều khiển máy học của A13}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Về GPU}
	GPU trong A13 được Apple tuyên bố như là “kim loại tối ưu hóa” nhanh hơn 20\%. Trong một số thử nghiệm, thậm chí nó còn nhanh hơn con số đó nhiều. Hiệu suất tính toán trong Geekbench, sử dụng API kim loại trên GPU, chạy nhanh hơn khoảng 40\% trong cả Geekbench 4 và Geekbench 5. Các thử nghiệm 3DMark \footnote{3DMark: một hệ thống tiêu chuẩn dùng để hỗ trợ khách hàng đánh giá các phần cứng thông qua 3 chức năng kiểm tra khác nhau.} như: Fire Strike chạy nhanh hơn 50 đến 60\%; 3DMark Ice Storm Unlimited cũ chạy nhanh hơn gần 30\%. Nếu nhìn vào sự kết hợp giữa hiệu năng tính toán GPU với các lớp game 3D benchmark, thì thật công bằng khi nói rằng Apple hiện đang sở hữu GPU nhanh nhất trong điện thoại thông minh hiện nay \cite{apple-2}.
	\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/3DMark_1.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/3DMark.jpg}
    \end{subfigure}
    \linebreak
    \caption{So sánh hiệu suất tính toán của GPU giữa A11 (IPhone X), A12 (IPhone XS) và A12 Bionic (IPhone 11 Pro)}
    \end{figure}
    
    \subsubsection{Về Neural Engine}
    Trong con chip Apple A12 Bionic, Apple lần đầu tích hợp một bộ phận xử lý trí tuệ nhân tạo riêng biệt mang tên Neural Engine. Bộ phận này thực hiện một tập các thuật toán học máy được thiết kế sẵn để tăng tốc nhận dạng hình ảnh. Nó được thiết kế lõi kép có khả năng thực hiện xử lý thời gian thực ở mức 600 tỷ hoạt động mỗi giây. Neural Engine được tối ưu để chạy các phép toán mô phỏng lại cách mà não người hoạt động, gọi là neural networks (NN), vốn là dạng thuật toán được sử dụng rất nhiều cho các tác vụ trí tuệ nhân tạo từ xử lý ảnh, xử lý ngôn ngữ cho đến xử lý thời gian thực AR \cite{apple-5}.
    
    \subsubsection{Về CPU}
    Ở A13 Bionic, trong cụm CPU giờ được bổ sung thêm hai bộ tăng tốc học máy, nó sẽ giúp tác vụ tính toán tích ma trận nhanh hơn 6 lần so với bình thường. Chỉ riêng CPU đã có thể xử lý 1 nghìn tỉ phép tính mỗi giây (còn số tổng của cả chip thì Apple chưa công bố, con số này đối với A12 là 5 nghìn tỉ). Trong ngành học máy thì việc này có ý nghĩa rất lớn bởi mọi thứ về trí tuệ nhân tạo đều quy về vector và ma trận. Một tấm ảnh là ma trận các pixel. Một câu chữ là ma trận các chữ được vector hóa thành số. Thói quen sử dụng điện thoại thực chất cũng là 1 ma trận các chỉ số mà người dùng tương tác với điện thoại. Khi máy học thì nó sẽ dùng tích ma trận để xử lý nhiều việc \cite{apple-5}.
    
    \begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/MLaccelerator.jpg}
	\linebreak
    \caption{Hai bộ tăng tốc machine learning ở A13 Bionic}
	\end{figure}
    Ngoài ra, Apple A13 Bionic còn có trang bị lõi ML 3 dành cho việc học máy trong các ứng dụng. Lõi ML 3 hoạt động cùng với bộ điều khiển máy học để tự động đưa các tác vụ đến CPU, GPU hoặc Neural Engine \cite{apple-5}.
    
    \subsubsection{Kết luận: So sánh tổng quát Apple A13 Bionic với Apple A12 Bionic}
    -- 2 lõi CPU hiệu năng nhanh hơn 20\%, sử dụng ít năng lượng hơn 40\%.\\
    -- 4 lõi CPU hiệu quả nhanh hơn 20\%, sử dụng ít năng lượng hơn 25\%.\\
    -- GPU có 4 nhân và nhanh hơn 20\%, sử dụng ít năng lượng hơn 30\%. Thích hợp cho các game hiệu năng cao và những trải nghiệm AR mới nhất.\\
    -- Neural Engine có 8 lõi và nhanh hơn 20\%, sử dụng ít năng lượng hơn 15\%. Là bộ phận quan trọng hỗ trợ cho hệ thống triple-camera, FACE ID và các ứng dụng AR \cite{apple-3}.
    
    \section{Intel Nervana Neural Network Processor}
    \subsection{Tổng quan}
    Tại sự kiện Hot Chips 31, tập đoàn công nghệ Intel đã giới thiệu đến với công chúng bộ xử lý phục vụ việc tăng tốc AI/Machine Learning: Intel Nervana Neural Network Processors (Intel NNPs). Chúng được thiết kế để ưu tiên cho hai yếu tố thiết yếu: huấn luyện mạng lưới neural càng nhanh càng tốt và làm việc với mức năng lượng cũng như chi phí hiệu quả.\\
    Thiết kế của NNP bắt nguồn từ Nervana, một công ty chuyên phát triển các bộ xử lý neural của Mỹ trước khi được mua bởi tập đoàn Intel vào tháng 8 năm 2016.\cite{intel-npp-1}\\
    Gia đình Intel NNPs bao gồm hai bộ xử lý tách biệt là NNP-T dùng cho việc huấn luyện (Training) và NNP-I cho việc suy luận (Inference).\\
    
    \subsection{Intel NNP-T 1000 (Spring Crest)}
    \begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/intel-nnp-t.jpg}
	\linebreak
    \caption{Bộ xử lý Intel Nervana NNP-T}
	\end{figure}
	NP T-1000 series hay còn gọi là Spring Crest là thế hệ thứ hai của dòng NNP-T và là chip đầu tiên được thương mại hóa \cite{intel-npp-2}.
	\subsubsection{Thiết kế Spring Crest}
	Được sản xuất trên tiến trình 16nm của TSMC dựa vào kiến trúc Spring Crest \cite{intel-npp-2}, những chip này có khuôn kích thước $600mm^2$ và một lớp interposer $1200mm^2$. Toàn bộ chip bao gồm 27 tỉ transistors với 4 stack bộ nhớ băng tần cao HBM2-2400 8GB, 24 cụm xử lý Tensor\footnote{Tensor: là một đối tượng hình học (algebraic object) mô tả quan hệ tuyến tính/ánh xạ tuyến tính (linear mapping) giữa các đại lượng vector, vô hướng, scalar hoặc giữa chính các tensor với nhau, tensor cũng được dùng làm cảm hứng đặt tên cho thư viện TensorFlow của Google} (Tensor Processing Clusters - TPC) với tần số nhân lên tới 1.1GHz. 64 làn SerDes HSIO cung cấp băng tần dung lượng 3.58Tbps và card hỗ trợ 16 kết nối PCIe 4.0. Công suất tiêu thụ vào khoảng từ 150-250W. Con chip này sử dụng công nghệ đóng gói tiên tiến CoWoS (Chip-on-Wafer-on-Substrate) của TSMC và sở hữu 60MB bộ nhớ đệm phân bố trên các nhân. Hiệu năng của chip được ước tính có thể lên đến 119 TOPS (Tera Operations Per Second) \cite{intel-npp-3}.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/intel-nnp-t-des.jpg}
	\linebreak
    \caption{Thiết kế chip NNP-T}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Hiệu năng}
	Những số liệu hiệu năng sau là do hãng Intel công bố tại sự kiện Hot Chips 31 \cite{intel-npp-3} \cite{intel-npp-4}.
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/intel-nnp-performance-matrix-multiplication.jpg}
	\linebreak
    \caption{Hiệu năng của Spring Crest khi thực hiện GEMM (nhân ma trận) với các kích thước khác nhau}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/intel-nnp-performance-convolution.jpg}
	\linebreak
    \caption{Hiệu năng khi thực hiện tích chập}
	\end{figure}
	
	\subsection{Intel NNP-I 1000 (Spring Hill)}
	
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/intel-nnp-i-1000.jpg}
	\linebreak
    \caption{Bộ xử lý Intel Nervana NNP-I1000}
	\end{figure}
	NNP-I 1000 series hay còn gọi là Spring Hill là dòng thiết bị đầu tiên được Intel thiết kế dành riêng cho tăng tốc công việc suy luận (Inference). Được sản xuất trên tiến trình 10nm của Intel, những con chip này dựa trên kiến trúc Spring Hill và kết hợp với nhân Sunny Cove \cite{intel-npp-2}.
	\subsubsection{Thiết kế Spring Hill}
	Về thiết kế, trên khuôn của NNP-I nổi bật với 12 bộ Inference Compute Engines (ICE) đi kèm với 2 nhân CPU Icelake. Đây là sự kết hợp tối ưu giữa sự linh hoạt của phần cứng và một hiệu năng có độ trễ thấp, thông lượng cao \cite{intel-npp-4}. Hỗ trợ cho bộ phận trên là 24 MB bộ nhớ đệm dùng chung L3 có liên kết (coherent) \cite{intel-npp-3}. Trên khuôn còn tích hợp các nhân kiến trúc Intel (Core IA) hỗ trợ khả năng lập trình với Intel Advanced Vector Extensions (Intel AVX) và Vector Neural Network Instructions (VNNI) \cite{intel-npp-4}.  Hai bộ kiểm soát bộ nhớ LPDDR4X kết nối tới vùng nhớ LPDDR4 có dung lượng 75MB đem lại hiệu suất cao cho các mô hình deep learning \cite{intel-npp-3} \cite{intel-npp-4}. Chip được trang bị bộ quản lý nguồn động với công nghệ FIVR tối ưu hóa hiệu năng SoC ở các mức năng lượng khác nhau \cite{intel-npp-4}. Spring Hill có thể thêm được gắn vào bất cứ server hiện đại nào có hỗ trợ khe cắm M.2 – theo Intel, ví dụ như các sản phẩm PCIe.
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/intel-nnp-i-des.jpg}
	\linebreak
    \caption{Thiết kế chip NNP-I \cite{intel-npp-3}}
	\end{figure}
	Về thiết kế bộ ICE, mỗi engine này hỗ trợ nhiều định dạng lệnh, từ FP16 cho đến INT1, với một bộ xử lý vector có khả năng lập trình và 4MB SRAM cho mỗi bộ. Ngoài ra mỗi ICE còn có một tensor engine gọi là Deep Learning Compute Grid và một bộ xử lý tín hiệu Tensilica Vision P6 (dùng cho xử lý những công việc mà không thể điều chỉnh để hoạt động trong DL Compute Grid) \cite{intel-npp-3}.
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/ice-des.png}
	\linebreak
    \caption{Thiết kế mỗi bộ ICE \cite{intel-npp-4}}
	\end{figure}
	\subsubsection{Hiệu năng}
	Về hiệu năng, Intel tuyên bố rằng NNP-I có thể xử lý mạng lưới 50 node ResNet50 với hiệu năng là 3600 suy luận một giây khi hoạt động ở công suất 10W. Điều này tương đương với 4.8 TOPS/W, đạt chuẩn tiêu chí mà hãng đã đặt ra về độ hiệu quả \cite{intel-npp-3}.
	
	\section{NVIDIA TESLA K Series}
	\subsection{Lợi thế của GPU so với CPU trong việc tăng tốc AI/ML}
	Với nhu cầu ngày càng cao mà CPU-xử lí tuần tự không thể đảm nhiệm được, bộ vi xử lí có khả năng xử lí nhiều tác vụ song song – GPU dần đảm nhiệm chức năng của CPU để nâng cao tốc độ của AI/ML cả trong việc training lẫn executing.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/cpuvsgpu.png}
	\linebreak
    \caption{So sánh kiến trúc của CPU và GPU}
	\end{figure}
	Một ví dụ điển hình cho hữu ích của GPU là số lượng khối tính toán của GPU nhiều hơn CPU rất nhiều lần, vì thế làm cho GPU có khả năng tính toán cao hơn CPU. AI hay Machine Learning thực chất đều phải sử dụng đến các giải thuật thống kê mà ở đó các phép tính xuất hiện với một tần xuất vô cùng dày đặc và yêu cầu một thời gian tính toán ngắn với chi phí thấp. Với ưu thế tập trung vào tính toán (ALU) của GPU, đây là một giải pháp tốt.
	\subsection{NVIDIA Tesla}
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/nvidia-tesla-v100.jpg}
	\linebreak
    \caption{NVIDIA Tesla v100}
	\end{figure}
	Tesla V100 GPU Ra mắt vào tháng 6/2017, sản xuất bởi NVIDIA, họ chú trọng vào mục đích tăng tốc AI, HPC\footnote{High performance computing:  sử dụng sức mạnh xử lí song song của GPU thông qua các “compute node”}, và đồ họa. Nó được vận hành bởi kiến trúc NVIDIA Volta  với 5120 CUDA cores\footnote{CUDA - Compute Unified Device Architecture core: là một nhân xử lý các phép tính, chúng tương tự như core của CPU, nhưng là tính toán dành cho GPU và đơn giản hơn.} và 640 Tensor Cores.
	\subsection{Kiến trúc phần cứng V100 GPU}
	V100 GPU là sự kết hợp của các GPU Processing Clusters (GPCs), Texture Processing Clusters (TPCs), Streaming Multiprocessors (SMs), và memory controllers. Những thứ trên bao gồm:\\
    -- 6 GPCs: với mỗi GPC có 7 TPCs ( mỗi TPC có 2 SMs ) và 14 SMs\\
    -- 80 Volta SMs: với mỗi SM có 64 nhân FP32, 64 nhân INT32, 32 nhân FP64, 8 nhân Tensor, và 4 texture units.\\
    -- 8 đơn vị 512-bit memory controllers (tổng cộng 4096 bits)\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/volta-architecture.jpg}
	\linebreak
    \caption{Kiến trúc Volta}
	\end{figure}
	\subsection{Volta Streaming Multiprocessor}
	Volta phát triển một kiến trúc Streaming Multiprocessor (SM) mới tạo ra sự cải thiện trong hiệu năng, hiệu quả năng lượng, và thân thiện trong việc lập trình.\\
    Phần lớn tính năng bao gồm:\\
    -- Xây dựng sự kết hợp chính xác các Tensor Cores cho deep learning giải quyết ma trận số học, vận chuyển nhiều TFLOPS hơn để tăng khối lượng training.\\
    -- Tăng tốc độ xử lí L1 data cache\\
    -- Tiết kiệm năng lượng hơn 50\% so với thế hệ cũ\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/streaming-multi-processor.jpg}
	\linebreak
    \caption{Streaming Multi Processor}
	\end{figure}
	\subsection{Tensor Cores}
	Deep Learning đòi hỏi một neural networks phải ngày càng mở rộng và phát triển. Tensor Cores chính là chìa khóa cho phép kiến trúc Volta nâng cao hiệu năng trong việc training neural networks.\\
    Mỗi Tensor Core biểu diễn 64 phép tính floating point FMA mỗi xung clock, và 8 Tensor Cores trong 1 SM thực hiện tổng cộng 512 phép tính FMA mỗi xung clock.\\
    Phép tính nhân 2 ma trận là hoạt động cốt lõi của neural network training. Hình dưới cho thấy Tesla V100 có hiệu năng gấp 1.8 lần Tesla P100 khi xử lí ma trận có dấu chấm đơn.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/tesla-bench.jpg}
	\linebreak
    \caption{Benchmark Tesla P100 vs Tesla V100}
	\end{figure}
	
	
	\section{Tensor Processing Unit}
	Tensor processor unit (bộ xử lý tensor) là một loại ASIC được phát triển bởi Google đặc dụng cho việc học máy trên mạng neural.\cite{w-tpu}\\
	
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/TPU-board.png}
	\linebreak
    \caption{Tensor Processing Unit Board}
	\end{figure}
	
	\subsection{Sơ lược}
	Google công bố về việc phát triển TPU vào năm 2016 nhưng đã được sử dụng trong vòng hơn một năm trên các data server của họ\cite{w-tpu-1}. Con chip này được thiết kế đặc biệt chỉ cho sử dụng thư viện TensorFlow cũng được phát triển bởi Google.\\
	TPU đã được sử dụng trong trận đấu cờ vua của AlphaGo với nhà vô địch thế giới Lee Sedol vào năm 2016 \cite{w-tpu-2}, cũng như trong các hệ thống AlphaZero để đánh bại các engine cờ hàng đầu khác: Stockfish (cờ vua), elmo (cờ shogi),...\cite{w-tpu-5} và các ứng dụng khác của Google như Google Street View, Google Photos, Google Search \cite{w-tpu-6}.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/alphago-server.png}
	\linebreak
    \caption{Server được gắn nhiều TPU được dùng để đánh bại Lee Sedol}
	\end{figure}
	So với GPU - Graphics Processing Unit: bộ xử lý đồ hoạ, TPU có khả năng xử lý các tác vụ với số thực dấu chấm động chính xác thấp với hiệu suất cao hơn nhưng lại không có khả năng xử lý hình ảnh rasterized và khả năng ánh xạ bề mặt trên hình ảnh 3D.
	\subsection{Các thế hệ TPU}
	\subsubsection{Thế hệ đầu tiên}
	Thế hệ đầu tiên của TPU là một engine nhân ma trận 8-bit, sử dụng tập lệnh CISC\footnote{Complex Instruction Set Computer: trái ngược so với Reduced Instruction Set Computer -- RISC, một lệnh assembly của CISC có thể bao gồm nhiều lệnh của RISC} thông qua PCIe 3.0 bus. Chúng được sản xuất trên tiếng trình 28nm. Clock rate là 700MHz và có TDP\footnote{Thermal Design Power: lượng nhiệt năng tối đa mà bộ tản nhiệt có thể làm nguội} là 28-40W. Bộ nhớ trên chip có dung lượng 28MiB, 4MiB cho các thanh ghi 32-bit lưu tạm kết quả tính toán của 256 $\times$ 256 systolic array\footnote{Mạng lưới các Data Processing Unit -- DPU, mỗi DPU có khả năng tính toán song song} gồm các bộ nhân binary 8-bit \cite{w-tpu-8}. Mỗi TPU có 8GiB dual-channel DDR3 SDRAM 2133 MHz có bandwidth tới 34GB/s\cite{w-tpu-9}. Các lệnh sẽ chuyển dữ liệu giữa TPU và máy chính, thực hiện nhân ma trận, phép tích chập hoặc áp dụng hàm kích hoạt. Thông thường việc học máy gồm có hai công đoạn: training ban đầu và dựng mô hình và bước suy luận để nhận ra mẫu dựa vào mô hình. Do không hỗ trợ tính toán số nguyên nên bước đầu TPU không giúp được, người dùng vẫn phải dựa vào GPU. \cite{w-tpu-10}
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/tpu-structure.png}
	\linebreak
    \caption{Mô hình TPU\cite{w-tpu-9}}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/systolic.png}
	\linebreak
    \caption{Sơ đồ thực thi systolic array}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
	 \begin{center}
	 \includegraphics[width=1\linewidth]{images/tpu-bench.png}
% 	 \linebreak
	 \begin{flushleft}
	 \begin{small}\ttfamily
	 CPU: Intel Xeon Processor E5-2699 v3\\
	 GPU: NVIDIA K80(2 dies/card)\\
	 TPU: Google Tensor Processing Unit thế hệ 1\\
	 TPU': TPU thế hệ 1 cải tiến, thay DDR3 bằng GDDR5 memory có tốc độ cao hơn\\
	 Total: tính cả năng lượng của máy chủ, Incremental: không tính\linebreak
	 \end{small}
	 \end{flushleft}
	 \caption{Tỷ số hiệu suất inference/TDP của TPU so với CPU và GPU tiêu biểu trên server \cite{w-tpu-8}}
	 \end{center}
	\end{figure}

	\subsubsection{Thế hệ thứ hai}
	Thế hệ TPU thứ hai được công bố vào năm 2017. Sử dụng 16GB bộ nhớ bandwidth cao, bandwidth thế hệ này tăng lên tới 600GB/s và có hiệu suất 45 teraFLOPS\footnote{Floating Point Operations per Second: số phép tính số thực trên mỗi giây}. Các TPU được xếp thành các module có 4 chip, 64 module lại xếp thành một pod với 256 chip, hiệu suất lên tới 11.5 petaFLOPS\cite{w-tpu-10}. TPU thế hệ hai ngoài tính số nguyên ra còn có thể tính luôn số thực nên có thể đảm nhận luôn bước đầu (train và dựng mô hình),hỗ trợ rất lớn trong việc luyện tập và suy luận của machine learning.
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/tpuv2.jpg}
	\linebreak
    \caption{TPU thế hệ 2}
	\end{figure}
	\subsubsection{Thế hệ thứ ba}
	Thế hệ TPU thứ ba được công bố vào tháng 5/2018. Google thông báo rằng những bộ xử lý này mạnh gấp đôi thế hệ trước với số lượng chip gấp bốn lần: mỗi pod chứa tới 1024 chip\cite{w-tpu-14}.
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/tpuv3.jpg}
	\linebreak
    \caption{TPU thế hệ 3}
	\end{figure}
	\subsubsection{Edge TPU}
	Vào tháng 7/2018, Google công bố Edge TPU. Đây là một loại ASIC đặc biệt để chạy các mô hình machine learning cho edge computing\footnote{Edge computing: mô hình đưa các tác vụ tính toán và dữ liệu lưu trữ gần hơn tới vị trí cần tính để giảm độ trễ và tiết kiệm bandwidth} nên chúng có kích thước nhỏ hơn rất nhiều và tốn càng ít năng lượng hơn so với các TPU trên datacenter/server của Google. Tháng 1/2019, Google mở bán Edge TPU cho các developer với dòng sản phẩm tên gọi là Coral. Edge có thể đạt tới $4\times10^{12}$ tác vụ mỗi giây (4 TOPS - tera operations/s) chỉ với công suất là 2W\cite{w-tpu-15}.\\
	Mỗi Edge TPU gồm có máy tính đơn bo mạch (single board computer), system on module\footnote{System on Module - SoM: bảng mạch tích hợp một hệ thống có chức năng nhất định vào một module, không như single board computer, SoM có chức năng gần với System on a Chip - Soc}, phụ kiện USB, card PCI-e nhỏ và một card M.2. Hệ điều hành mặc định là Mendel Linux OS (biến thể của Debian). USB, PCI-e và M.2 có tác dụng hỗ trợ chạy các hệ điều hành nhân Linux có nguồn Debian trên ISA x86-64 và ARM64.\\
	\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/edge-tpu-kit.png}
	\linebreak
    \caption{Bộ Edge TPU Development Kit}
	\end{figure}
	Thư viện machine learning dùng để chạy mô hình trên Edge TPU được dựa trên TensorFlow Lite \cite{w-tpu-16}. Edge TPU chỉ có thể tăng tốc các tác vụ chuyển tiếp, nghĩa là chúng chủ yếu có ích trong việc tăng tốc suy luận (inference), nhưng vẫn có thể thực hiện "transfer learning"\footnote{Transfer Learning: việc học máy tập trung vào lưu lại kiến thức và áp dụng vào một vấn đề khác nhưng có liên quan, ví dụ như kết quả về nhận diện xe đạp có thể hỗ trợ việc nhận diện xe máy \cite{w-transfer-learning}} đơn giản \cite{w-tpu-17}. Con TPU này chỉ hỗ trợ tính toán 8-bit, nên để một mạng lưới neural tương thích thì nó phải được luyện tập sử dụng model TensorFlow quantization-aware training \cite{tensorflow-qa-train} (một model cho phép thống nhất precision của phép toán giữa lúc train và inference).\\
	
	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2.4cm}|p{2.4cm}|p{2.4cm}|p{2.4cm}|}
    \hline
    Model architecture & Desktop CPU & Desktop CPU + USB Accelerator (USB 3.0) with Edge TPU & Embedded CPU & Dev Board with Edge TPU\\
    \hline
    DeepLab V3 (513x513) & 394 & 52 & 1139 & 241\\
    DenseNet (224x224) & 380 & 20 & 1032 & 25\\
    Inception v1 (224x224) & 90 & 3.4 & 392 & 4.1\\
    Inception v4 (299x299) & 700 & 85 & 3157 & 102\\
    Inception-ResNet V2 (299x299) & 753 & 57 & 2852 & 69\\
    MobileNet v1 (224x224) & 53 & 2.4 & 164 & 2.4\\
    MobileNet v2 (224x224) & 51 & 2.6 & 122 & 2.6\\
    MobileNet v1 SSD (224x224) & 109 & 6.5 & 353 & 11\\
    MobileNet v2 SSD (224x224) & 106 & 7.2 & 282 & 14\\
    ResNet-50 V1 (299x299) & 484 & 49 & 1763 & 56\\
    ResNet-50 V2 (299x299) & 557 & 50 & 1875 & 59\\
    ResNet-152 V2 (299x299) & 1823 & 128 & 5499 & 151\\
    SqueezeNet (224x224) & 55 & 2.1 & 232 & 2\\
    VGG16 (224x224) & 867 & 296 & 4595 & 343\\
    VGG19 (224x224) & 1060 & 308 & 5538 & 357\\
    EfficientNet-EdgeTpu-S & 5431 & 5.1 & 705 & 5.5\\
    EfficientNet-EdgeTpu-M & 8469 & 8.7 & 1081 & 10.6\\
    EfficientNet-EdgeTpu-L & 22258 & 25.3 & 2717 & 30.5\\
    \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{small}
	\ttfamily
	Desktop CPU: 64-bit Intel(R) Xeon(R) Gold 6154 CPU @ 3.00GHz\\
    Embedded CPU: Quad-core Cortex-A53 @ 1.5GHz\\
    Dev Board: Quad-core Cortex-A53 @ 1.5GHz + Edge TPU\\
	\end{small}
	\caption{Thời gian mất cho mỗi suy luận (inference) tính bằng ms \cite{w-tpu-15}}
	\end{figure}
	Ngày 2/01/2020, Google thông báo sẽ demo Coral Accelerator Module và Coral Dev Board Mini tại CES2020. Coral Accelerator Module là multi-chip module -- module nhiều chip có Edge TPU, PCIe và giao diện USB để việc tích hợp mượt mà hơn. Coral Dev Board Mini là single-board computer nhỏ có Coral Accelerator Module và MediaTek 8167s System on Chip \cite{w-tpu-21}.
	
	\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{why}
        \url{https://medium.com/project-juno/accelerating-machine-intelligence-254edf16d1cc}
	\bibitem{ai-acc-0}
        \url{https://en.wikipedia.org/wiki/AI_accelerator}
	\bibitem{ai-acc-1}
        \url{https://web.archive.org/web/20170811193632/https://www.v3.co.uk/v3-uk/news/3014293/intel-unveils-movidius-compute-stick-usb-ai-accelerator}
	\bibitem{ai-acc-2}
        \url{https://insidehpc.com/2017/06/inspurs-unveils-gx4-ai-accelerator/}
	\bibitem{ai-acc-3}
        \url{http://www.eetimes.com/document.asp?doc_id=1329715}
	\bibitem{ai-acc-4}
        \url{https://www.academia.edu/36504841/A_Survey_of_ReRAM-based_Architectures_for_Processing-in-memory_and_Neural_Networks}
	\bibitem{ai-acc-5}
        \url{https://www.computerhistory.org/atchm/13-sextillion-counting-the-long-winding-road-to-the-most-frequently-manufactured-human-artifact-in-history/}
	\bibitem{ai-acc-6}
        \url{https://www.youtube.com/watch?v=FwFduRA_L6Q}
	\bibitem{w-dsp}
        \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_signal_processor}
    \bibitem{ai-acc-13}
        \url{https://www.semanticscholar.org/paper/Synergistic-Processing-in-Cell-s-Multicore-Archite-Gschwind-Hofstee/9f2a6fc20fb292a5d33eb6bd930e1de9d527ee6b}
    \bibitem{ai-acc-17}
        \url{https://www.teco.edu/~scholz/papers/ScholzDiploma.pdf}
    \bibitem{ai-acc-20}
        \url{https://software.intel.com/en-us/articles/improving-the-compute-performance-of-video-processing-software-using-avx-advanced-vector-extensions-instructions}
    \bibitem{ai-acc-22}
        \url{http://igoro.com/archive/how-gpu-came-to-be-used-for-general-computation/}
    \bibitem{ai-acc-10}
        \url{https://www.researchgate.net/publication/2318589}
    \bibitem{ai-acc-30}
        \url{http://www.nextplatform.com/2015/08/27/microsoft-extends-fpga-reach-from-bing-to-deep-learning/}
    \bibitem{ai-acc-32}
        \url{https://www.academia.edu/37491583/A_Survey_of_FPGA-based_Accelerators_for_Convolutional_Neural_Networks}
    \bibitem{ai-acc-34}
        \url{https://www.sciencedaily.com/releases/2016/02/160203134840.htm}
        
    \bibitem{apple-1}
        \url{https://www.anandtech.com/show/13393/techinsights-publishes-apple-a12-die-shot-our-take?fbclid=IwAR1Otohz1QAgKYRVt1tlU_k1jzJxR6rjcFm3q2dpUzUEg7NMpfW8hq5EcUg}
    \bibitem{apple-2}
        \url{https://www.macworld.com/article/3442716/inside-apples-a13-bionic-system-on-chip.html}
    \bibitem{apple-3}
        \url{https://www.oxii.vn/tech/kham-pha-chip-apple-a13-bionic-con-chip-danh-cho-smartphone-manh-nhat-the-gioi-15323.html}
    \bibitem{apple-4}
        \url{https://en.wikichip.org/wiki/apple/ax/a12}
    \bibitem{apple-5}
        \url{https://techtalk.vn/ki-hon-ve-chip-apple-a13-bionic-trong-iphone-11.html}


	\bibitem{intel-npp-1}
        \url{https://en.wikichip.org/wiki/nervana}
    \bibitem{intel-npp-2}
        \url{https://en.wikichip.org/wiki/nervana/nnp}
    \bibitem{intel-npp-3}
        \url{https://www.extremetech.com/computing/296990-intel-nervana-nnp-i-nnp-t-a-training-inference}
    \bibitem{intel-npp-4}
        \url{https://www.intel.ai/nervana-nnp/}
        
    \bibitem{gpu-1}
        \url{https://thefullsnack.com/posts/nhan-ma-tran-2.html}
    \bibitem{gpu-2}
        \url{https://www.nvidia.com/en-in/data-center/v100/}
    \bibitem{gpu-3}
        \url{https://images.nvidia.com/content/volta-architecture/pdf/volta-architecture-whitepaper.pdf}
        
    \bibitem{w-tpu}
        \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Tensor_processing_unit}
    \bibitem{w-tpu-1}
        \url{http://www.techradar.com/news/computing-components/processors/google-s-tensor-processing-unit-explained-this-is-what-the-future-of-computing-looks-like-1326915}
    \bibitem{w-tpu-2}
        \url{https://cloudplatform.googleblog.com/2016/05/Google-supercharges-machine-learning-tasks-with-custom-chip.html}
    \bibitem{w-tpu-5}
        \url{https://chess24.com/en/read/news/deepmind-s-alphazero-crushes-chess}
    \bibitem{w-tpu-6}
        \url{https://www.pcworld.com/article/3072256/googles-tensor-processing-unit-said-to-advance-moores-law-seven-years-into-the-future.html}
    \bibitem{w-tpu-8}
        \url{https://arxiv.org/pdf/1704.04760.pdf}
    \bibitem{w-tpu-9}
        \url{https://www.servethehome.com/case-study-google-tpu-gddr5-hot-chips-29/}
    \bibitem{w-tpu-10}
        \url{https://arstechnica.com/information-technology/2017/05/google-brings-45-teraflops-tensor-flow-processors-to-its-compute-cloud/}
    \bibitem{w-tpu-14}
        \url{https://www.nextplatform.com/2018/05/10/tearing-apart-googles-tpu-3-0-ai-coprocessor/}
    \bibitem{w-tpu-15}
        \url{https://coral.ai/docs/edgetpu/benchmarks/}
    \bibitem{w-tpu-16}
        \url{https://www.blog.google/products/google-cloud/bringing-intelligence-to-the-edge-with-cloud-iot/}
    \bibitem{w-transfer-learning}
        \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_learning}
    \bibitem{w-tpu-17}
        \url{https://coral.withgoogle.com/docs/edgetpu/retrain-classification-ondevice/}
    \bibitem{tensorflow-qa-train}
        \url{https://github.com/tensorflow/tensorflow/tree/r1.13/tensorflow/contrib/quantize}
    \bibitem{w-tpu-21}
        \url{https://developers.googleblog.com/2020/01/new-coral-products-for-2020.html}
	\end{thebibliography}

\end{document}
